[{"id":"1","name":"Po\u010det volebn\u00fdch obvodov","question":"Po\u010det volebn\u00fdch obvodov pre vo\u013eby do NR SR by sa mal zv\u00fd\u0161i\u0165.","description":"Na Slovensku je pre vo\u013eby do NR SR len jeden volebn\u00fd obvod so 150 mand\u00e1tmi. Napr\u00edklad v \u010cR sa do Snemovne vol\u00ed po krajoch (5-25 mand\u00e1tov\u00fdch) a do Sen\u00e1tu v jednomand\u00e1tov\u00fdch obvodoch. Men\u0161ie obvody v\u0161eobecne uprednost\u0148uj\u00fa ve\u013ek\u00e9 strany, ale tie\u017e zvy\u0161uj\u00fa v\u00e4zbu medzi voli\u010dom a poslancom."},{"id":"2","name":"Zjednodu\u0161enie vyp\u00edsania referenda","question":"Po\u010det podpisov pre vyp\u00edsanie celo\u0161t\u00e1tneho referenda na z\u00e1klade zhroma\u017edenia podpisov od \u013eud\u00ed by sa mal zn\u00ed\u017ei\u0165.","description":"Na Slovensku je mo\u017en\u00e9 vyhl\u00e1si\u0165 celo\u0161t\u00e1tne referendum po zhroma\u017eden\u00ed 350 000 podpisov, v \"referendovom\" \u0160vaj\u010diarsku je treba 50 000 podpisov. Referendum je mo\u017en\u00e9 \u017eiada\u0165 aj v spolkov\u00fdch krajin\u00e1ch v Nemecku, v celom Nemecku prakticky nie. V \u010cR to nie je v\u00f4bec na z\u00e1klade \u017eiadosti \u013eud\u00ed mo\u017en\u00e9."},{"id":"3","name":"Volebn\u00e9 pr\u00e1vo ob\u010danov E\u00da","question":"Pr\u00e1vo voli\u0165 do NR SR by mali ma\u0165 aj ob\u010dania E\u00da s trval\u00fdm pobytom na Slovensku. ","description":"Ob\u010dania E\u00da s trval\u00fdm pobytom na Slovensku t\u00fa m\u00f4\u017eu voli\u0165 pri komun\u00e1lnych a eur\u00f3pskych vo\u013eb\u00e1ch. Nemaj\u00fa v\u0161ak pr\u00e1vo voli\u0165 do NR SR."},{"id":"4","name":"\u0160t\u00e1tne in\u0161tit\u00facie po celom Slovensku","question":"(Nov\u00e9) \u0161t\u00e1tne in\u0161tit\u00facie by mali by\u0165 rozmiestnen\u00e9 rovnomerne po celom \u00fazem\u00ed Slovenska. ","description":"Na Slovensku je ve\u013ek\u00e9 mno\u017estvo \u0161t\u00e1tnych a \u0161t\u00e1tom platen\u00fdch in\u0161tit\u00faci\u00ed v Bratislave. Oproti tomu v Nemecku existuje pravidlo, \u017ee tak\u00e9to org\u00e1ny sa musia rozmiestni\u0165 rovnomerne po celej krajine."},{"id":"5","name":"Roz\u0161\u00edrenie garanci\u00ed v druhom pil\u00edri","question":"Garancie vkladov proti strate v \"druhom pilieri\" d\u00f4chodkov\u00e9ho syst\u00e9mu by mali by\u0165 posilnen\u00e9.","description":"Bolo schv\u00e1len\u00e9, \u017ee vkladov\u00e1 garancia oproti strate v \"druhom pilieri\" d\u00f4chodkov\u00e9ho syst\u00e9mu by mala zosta\u0165 u\u017e iba v jednom, a to v dlhopisovom fonde. Z\u00e1stancovia tvrdia, \u017ee to umo\u017en\u00ed vy\u0161\u0161\u00ed v\u00fdnos. Naopak odporcovia upozor\u0148uj\u00fa na vy\u0161\u0161ie riziko straty, nikto nie je schopn\u00fd odhadn\u00fa\u0165 pohyb trhov na mnoho rokov dopredu."},{"id":"6","name":"M\u00fdto za km","question":"M\u00fdto na dia\u013eniciach pre osobn\u00e9 automobily by sa malo plati\u0165 za prejazden\u00fa vzdialenos\u0165.","description":"M\u00fdto na dia\u013eniciach sa vyber\u00e1 dvoma z\u00e1kladn\u00fdmi sp\u00f4sobmi - so zrete\u013eom na prejden\u00fa vzdialenos\u0165 (napr. Franc\u00fazsko alebo kami\u00f3ny na Slovensku) alebo pau\u0161\u00e1lom (osobn\u00e9 aut\u00e1 na Slovensku). M\u00fdto za km sa berie ako spravodlivej\u0161ie (\"kto viac jazd\u00ed, viac plat\u00ed\"), ale jeho v\u00fdber je drah\u0161\u00ed."},{"id":"7","name":"pr\u00eddavky len pre soci\u00e1lne slab\u0161\u00edch","question":"Pr\u00eddavky na deti by mali dost\u00e1va\u0165 len deti v rodin\u00e1ch s ni\u017e\u0161\u00edmi pr\u00edjmami. ","description":"Na Slovensku plat\u00ed, \u017ee v\u0161etky deti maj\u00fa n\u00e1rok na pr\u00eddavky asi 20 \u20ac mesa\u010dne. Rovnako v Nemecku ich dost\u00e1vaj\u00fa v\u0161etky deti. Naopak v \u010cR plat\u00ed, \u017ee pr\u00edspevky na deti dost\u00e1vaj\u00fa len rodiny s pr\u00edjmom ni\u017e\u0161\u00edm ako 2,4 n\u00e1sobok \u017eivotn\u00e9ho minima."},{"id":"8","name":"Znev\u00fdhodnenie firem z da\u0148ov\u00fdch r\u00e1jov","question":"Firmy z da\u0148ov\u00fdch rajov by mali by\u0165 znev\u00fdhodnen\u00e9 pri zad\u00e1van\u00ed verejn\u00fdch z\u00e1kaziek.","description":"Niektor\u00e9 firmy maj\u00fa svoje s\u00eddlo v tzv. da\u0148ov\u00fdch rajoch (napr. Panama, Bermudy, Cyprus), aby mohli \u013eah\u0161ie obch\u00e1dza\u0165 da\u0148ov\u00e9 povinnosti a aby skryli svoje lo\u017eiskov\u00e9 vlastn\u00edctvo. To umo\u017e\u0148uje pran\u00edm \u0161pinav\u00fdch peniazi."},{"id":"9","name":"Z\u00e1kaz zamestnavania na \u017eivnostensk\u00fd list","question":"Nemalo by by\u0165 mo\u017en\u00e9 n\u00fati\u0165 zamestnance pracova\u0165 na \u017eivnostensk\u00fd list","description":"Zamestn\u00e1vanie na \u017eivnostensk\u00fd list je sp\u00f4sob zamestn\u00e1vania pracovn\u00edkov, ktor\u00fd s\u00fa form\u00e1lne samostatn\u00fdmi podnikate\u013emi. Tento sp\u00f4sob je pre firmu da\u0148ovo v\u00fdhodn\u00fd, umo\u017e\u0148uje r\u00fdchle naberie a prep\u00fa\u0161\u0165anie zamestnanca, ale aj tak sa na pracovn\u00edka nevz\u0165ahuje z\u00e1konn\u00edk pr\u00e1ce, je tak menej chr\u00e1nen\u00fd. Napr. v \u010cR je tento sp\u00f4sob zamestn\u00e1vania neleg\u00e1lny."},{"id":"10","name":"Privatiz\u00e1cia \u010di pren\u00e1jom letiska v BA","question":"Letisko v Bratislave by sa malo preda\u0165 alebo dlhodobo prenaja\u0165","description":"Bola pripraven\u00e1 privatiz\u00e1cia letiska v Bratislave, ktor\u00e1 bola napokon zastaven\u00e1. Teraz sa tie\u017e uva\u017euje o dlhodobom pren\u00e1jme (30 rokov)."},{"id":"11","name":"Zn\u00ed\u017eenie rozpo\u010dtu arm\u00e1dy","question":"Mali by sa zn\u00ed\u017ei\u0165 v\u00fddavky na rozpo\u010det arm\u00e1dy (v % \u0161t\u00e1tneho rozpo\u010dtu).","description":"Slovensko stoj\u00ed arm\u00e1da okolo 1 miliardy \u20ac ro\u010dne (okolo 5% \u0161t\u00e1tneho rozpo\u010dtu). Napr. v \u010cR je to percentu\u00e1lne podobn\u00e9, je to zhruba 50 mili\u00e1rd K\u010d."},{"id":"12","name":"Vyst\u00fapenie z E\u00da","question":"Slovensko by malo vyst\u00fapi\u0165 z E\u00da.","description":"Odporcovia \u010dlenstva Slovenska v E\u00da argumentuj\u00fa, \u017ee Slovensko str\u00e1ca svoju suverenitu a \u017ee by napr\u00edklad bola lep\u0161ia vo\u013enej\u0161ia aliancia, akou je ekonomick\u00e1 EFTA (N\u00f3rsko, \u0160vaj\u010diarsko, Island) spojen\u00e1 s krajinami E\u00da dohodami. Naopak z\u00e1stancovia argumentuj\u00fa napr\u00edklad t\u00fdm, \u017ee takto maj\u00fa ob\u010dania Slovenska mo\u017enos\u0165 viac ovplyv\u0148ova\u0165 podobu Eur\u00f3py."},{"id":"13","name":"Stiahnutie sa z Afganistanu","question":"Slovensk\u00ed vojaci by sa mali stiahnu\u0165 z Afganistanu najnesk\u00f4r do konca roka 2013.","description":"V s\u00fa\u010dasnosti p\u00f4sob\u00ed v Afganistane okolo 300 slovensk\u00fdch vojakov. S\u00fa tam napr\u00edklad aj vojaci z Nemecka (4800) Alebo \u010cR (500), z Rak\u00faska prakticky nie."},{"id":"14","name":"Vyst\u00fapenie z NATO","question":"Slovensko by malo  vyst\u00fapi\u0165 z NATO.","description":"Slovensko je \u010dlenom NATO. Napr. Rak\u00fasko jeho \u010dlenom nie je. Odporcovia \u010dlenstva napr. hovoria, \u017ee po rozpade Var\u0161avskej zmluvy u\u017e NATO nie je potrebn\u00e9 a tie\u017e, \u017ee zatia\u013e zasahovalo len v b\u00fdvalej Juhosl\u00e1vii, v Afganistane a \u010diasto\u010dne v Iraku, teda mimo \u00fazemia svojich \u010dlenov, hoci m\u00e1 \u00eds\u0165 o obrann\u00fa organiz\u00e1ciu."},{"id":"15","name":"Pokuty za dopravn\u00e9 priestupky","question":"Pokuty za dopravn\u00e9 priestupky by sa mali aspo\u0148 \u010diasto\u010dne stanovova\u0165 pod\u013ea pr\u00edjmu dl\u017en\u00edka.","description":"Pokuty za dopravn\u00e9 priestupky na Slovensku s\u00fa stanoven\u00e9 bez oh\u013eadu na pr\u00edjem dl\u017en\u00edka. Pre r\u00f4znych \u013eud\u00ed teda maj\u00fa r\u00f4zne z\u00e1va\u017enosti (50 \u20ac m\u00e1 in\u00fa hodnotu pre toho, kto zar\u00e1ba 500 \u20ac, a in\u00fa pre toho, kto zar\u00e1ba 5 000 \u20ac). Takto je popret\u00e1 ich funkcia trestu pre \u013eud\u00ed s vy\u0161\u0161\u00edmi pr\u00edjmami. Inou mo\u017enos\u0165ou je v\u00fdber pok\u00fat v % pod\u013ea v\u00fd\u0161ky pr\u00edjmu. Takto je to vo F\u00ednsku a \u010diasto\u010dne aj v \u010fal\u0161\u00edch \u0161kandin\u00e1vskych krajin\u00e1ch alebo v \u0160vaj\u010diarsku."},{"id":"16","name":"Eutan\u00e1zia","question":"Mala by sa zavies\u0165 mo\u017enos\u0165 eutan\u00e1zie.","description":"Eutan\u00e1zia nie je povolen\u00e1 na Slovensku ani v \u017eiadnej z okolit\u00fdch kraj\u00edn. Naopak je leg\u00e1lna  napr\u00edklad v Holandsku alebo v Belgicku."},{"id":"17","name":"Interrupcie","question":"Mali by by\u0165 zak\u00e1zan\u00e9 interrupcie (okrem v\u00fdnimo\u010dn\u00fdch pr\u00edpadov ako napr zn\u00e1silnenie, ohrozenie \u017eivota matky).","description":"Interrupcia na \u017eiados\u0165 matky je na Slovensku mo\u017en\u00e1, rovnako ako napr\u00edklad v \u010cesku, Rak\u00fasku,  Ma\u010farsku alebo na Ukrajine. V Po\u013esku je naopak zak\u00e1zan\u00e1 a\u017e na ur\u010dit\u00e9 v\u00fdnimo\u010dn\u00e9 pr\u00edpady."},{"id":"18","name":"Vek trestnej odpovednosti","question":"Mal by by\u0165 zv\u00fd\u0161en\u00fd vek trestnej zodpovednosti (napr. na 15 rokov).","description":"Na Slovensku je trestn\u00e1 zodpovednos\u0165 od 14 rokov (podobne ako napr\u00edklad v Nemecku). Napr. v \u010cesku je to 15 rokov."},{"id":"19","name":"Da\u0148ov\u00e1 progresia","question":"Mala by sa zv\u00fd\u0161i\u0165 da\u0148ov\u00e1 progresia u dane z pr\u00edjmov u \u013eud\u00ed (tj \"vy\u0161\u0161ie % dane pre vy\u0161\u0161ie pr\u00edjmy\").","description":"Slovensk\u00e1 republika m\u00e1 jednotn\u00fa da\u0148 z pr\u00edjmu 19%. V\u010faka z\u013eave na da\u0148ovn\u00edka ale ide v skuto\u010dnosti o da\u0148 od 0% (pri minim\u00e1lnom plate) po 19%. V Nemecku je zdanenie viac progres\u00edvne, od 0% po 45% (nad 12000 \u20ac mesa\u010dne), v \u010cR je to podobn\u00e9 ako na Slovensku."},{"id":"20","name":"Miestne referendum","question":"Mala by sa zn\u00ed\u017ei\u0165 \u00fa\u010das\u0165 potrebn\u00e1 pre platnos\u0165 miestneho referenda aspo\u0148 pre ve\u013ek\u00e9 mest\u00e1.","description":"Na Slovensku je pre platnos\u0165 miestneho referenda potrebn\u00e1 \u00fa\u010das\u0165 aspo\u0148 50% obyvate\u013eov obce. Vo ve\u013ek\u00fdch mest\u00e1ch je to pod\u013ea sk\u00fasenost\u00ed v\u00fdrazne hor\u0161ie dosiahnute\u013en\u00e9. Napr. v Po\u013esku je minim\u00e1lna \u00fa\u010das\u0165 pre platnos\u0165 referenda 30%, v \u010cR 35% a v Bavorsku je to  odstup\u0148ovan\u00e9 pod\u013ea ve\u013ekosti mesta od 20% (pod 50 000 \u013eud\u00ed) po 10% (nad 100 000 \u013eud\u00ed)."},{"id":"21","name":"Vo\u013eby cez internet","question":"Mala by sa zavies\u0165 mo\u017enos\u0165 voli\u0165 cez internet.","description":"Voli\u0165 cez internet je mo\u017en\u00e9 v Est\u00f3nsku. Je to mo\u017en\u00e9 v\u010faka tomu, \u017ee est\u00f3nsky ob\u010diansky preukaz obsahuje \u010dip a funguje aj ako (bezplatn\u00fd) elektronick\u00fd podpis pre komunik\u00e1ciu s \u00faradmi. Pri posledn\u00fdch vo\u013eb\u00e1ch tento sp\u00f4sob pou\u017eilo asi 10% voli\u010dov. Na druh\u00fa stranu  po\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 syst\u00e9my nie s\u00fa stopercentn\u00e9 a existuje tak riziko ve\u013ek\u00e9ho volebn\u00e9ho podvodu."},{"id":"22","name":"Dekriminaliz\u00e1cia marihuany","question":"Pestovanie marihuany pre vlastnn\u016f potrebu by malo by\u0165 dekriminalizovan\u00e9.","description":"Na Slovensku je trestn\u00e9 prechov\u00e1va\u0165 a pestova\u0165 marihuanu, \u010di u\u017e pre vlastn\u00fa potrebu alebo za \u00fa\u010delom predaja. V niektor\u00fdch krajin\u00e1ch je \u0161pecifick\u00e9 pou\u017e\u00edvanie, pestovanie a distrib\u00facia legalizovan\u00e1. Napr. v \u010cR je mo\u017en\u00e9 leg\u00e1lne pestova\u0165 a\u017e 5 rastl\u00edn konope pre vlastn\u00fa potrebu."},{"id":"23","name":"Dvojit\u00e9 ob\u010dianstvo","question":"Mal by sa zru\u0161i\u0165 z\u00e1kon zakazuj\u00faci dvojit\u00e9 ob\u010dianstvo","description":"V roku 2010 bol prijat\u00fd z\u00e1kon zakazuj\u00faci dvojit\u00e9 ob\u010dianstvo. Ak z\u00edskaj\u00fa teda napr\u00edklad pr\u00edslu\u0161n\u00edci ma\u010farskej men\u0161iny ob\u010dianstvo Ma\u010farska, strat\u00ed automaticky ob\u010dianstvo slovensk\u00e9."},{"id":"24","name":"ACTA","question":"ACTA by mala na Slovensku plati\u0165","description":"E\u00da sa ned\u00e1vno pripojila k medzin\u00e1rodnej dohode ACTA, ktorej cie\u013eom je obmedzi\u0165 poru\u0161ovanie autorsk\u00fdch pr\u00e1v. Pod\u013ea mnoh\u00fdch kritikov v\u0161ak ACTA d\u00e1va vl\u00e1dam n\u00e1stroje k cenz\u00fare internetu. \u010cR, Po\u013esko aj in\u00e9 \u0161t\u00e1ty u\u017e ratifik\u00e1cii ACTA pozastavili."},{"id":"25","name":"Odchod Gr\u00e9cka z euroz\u00f3ny","question":"Gr\u00e9cko by malo by\u0165 n\u00faten\u00e9 k odchodu z euroz\u00f3ny.","description":"Pod\u013ea mnoh\u00fdch \u013eud\u00ed je kv\u00f4li zlej hospod\u00e1rskej situ\u00e1cii nemo\u017en\u00e9, aby Gr\u00e9cko na\u010falej pou\u017e\u00edvalo euro ako svoju menu. In\u00ed sa domnievaj\u00fa, \u017ee Gr\u00e9cko m\u00f4\u017ee v euroz\u00f3ne zotrva\u0165, ak prijme nevyhnutn\u00e9 hospod\u00e1rske reformy."},{"id":"26","name":"Zdravotnick\u00e9 poplatky","question":"Mali by sa znovuzavies\u0165 zdravotn\u00edcke poplatky","description":"V roku 2006 boli zru\u0161en\u00e9 poplatky za n\u00e1v\u0161tevu lek\u00e1ra. V \u010cR je za n\u00e1v\u0161tevu ordin\u00e1cie \u00fa\u010dtovan\u00fd poplatok vo v\u00fd\u0161ke asi 1 \u20ac."},{"id":"27","name":"Faj\u010denie v re\u0161taur\u00e1ci\u00e1ch","question":"Malo by by\u0165 \u00faplne zak\u00e1zan\u00e9 faj\u010di\u0165 v re\u0161taur\u00e1ci\u00e1ch","description":"Od 2009 na Slovensku plat\u00ed z\u00e1kaz faj\u010denia vo verejn\u00fdch priestoroch a re\u0161taur\u00e1cie musia ma\u0165 stavebne oddelen\u00fa \u010das\u0165 pre nefaj\u010diarov. V niektor\u00fdch \u0161t\u00e1toch E\u00da je v\u0161ak faj\u010denie v re\u0161taur\u00e1ci\u00e1ch \u00faplne zak\u00e1zan\u00e9."},{"id":"28","name":"R\u00fdchlos\u0165 na dia\u013eniciach","question":"Malo by sa zru\u0161i\u0165 obmedzenia r\u00fdchlosti na dia\u013eniciach.","description":"Na Slovensk\u00fau je maxim\u00e1lna povolen\u00e1 r\u00fdchlos\u0165 na dia\u013eniciach 130 km\/h, ale na vybran\u00fdch miestach m\u00f4\u017ee by\u0165 a\u017e 160 km\/h V \u010cR je maxim\u00e1lna povolen\u00e1 r\u00fdchlos\u0165 na dia\u013eniciach 130 km\/h. V Nemecku nie je v\u00f4bec obmedzen\u00e1."},{"id":"29","name":"Platy po\u010das kr\u00edzy","question":"V\u0161etk\u00fdm \u013eu\u010fom platen\u00fdm z verejn\u00fdch pe\u0148az\u00ed by sa po\u010das kr\u00edzy mal zn\u00ed\u017ei\u0165 plat.","description":"V d\u00f4sledku hospod\u00e1rskej kr\u00edzy sa vybralo menej dan\u00ed, ktor\u00e9 sa pou\u017e\u00edvaj\u00fa aj pre platy \u013eud\u00ed platen\u00fdch z verejn\u00fdch pe\u0148az\u00ed (napr. u\u010ditelia, vojaci, policajti, \u00faradn\u00edci, sudcovia, politici)."},{"id":"30","name":"\u00dastav pam\u00e4ti n\u00e1roda","question":"Mal by sa zru\u0161i\u0165 \u00dastav pam\u00e4ti n\u00e1roda.","description":"\u00dastav pam\u00e4ti n\u00e1roda je verejnopr\u00e1vna in\u0161tit\u00facia, ktor\u00e1 zhroma\u017e\u010fuje a spracov\u00e1va v\u0161etky druhy inform\u00e1ci\u00ed, vz\u0165ahuj\u00facich sa na dobu neslobody v rokoch 1939-1989. \u00dastav pam\u00e4ti n\u00e1roda je zdrojom kontroverzie a b\u00fdva obvi\u0148ovan\u00fd z \u00fa\u010delov\u00e9ho nakladania s arch\u00edvnymi materi\u00e1lmi. Obdobn\u00fd \u00fastav existuje aj v Po\u013esku alebo v \u010cR."},{"id":"31","name":"Elektronick\u00e9 aukcie","question":"N\u00e1kupy pre \u0161t\u00e1tnu spr\u00e1vu by mali by mali pou\u017e\u00edva\u0165 elektronick\u00e9 aukcie.","description":"V s\u00favislosti s korup\u010dnou kauzou Gorila sa hovor\u00ed o potrebe zmeni\u0165 z\u00e1kon o verejnom obstar\u00e1van\u00ed, najm\u00e4 o zaveden\u00ed elektronick\u00fdch aukci\u00ed pri n\u00e1kupoch pre \u0161t\u00e1tnu spr\u00e1vu."},{"id":"32","name":"Slovensk\u00e1 koruna","question":"Mala by se op\u00e4tovne zavies\u0165 koruna","description":"Mnoh\u00ed \u013eudia pova\u017euj\u00fa euro za prek\u00e1\u017eku hospod\u00e1rskeho rozvoja kraj\u00edn E\u00da a po\u017eaduj\u00fa jeho zru\u0161enie. Pod\u013ea in\u00fdch preva\u017euj\u00fa v\u00fdhody existencie eura."}]